---
title: 百家姓
date: 2019-06-05 17:00:00
---

## 概述

《百家姓》是一部關於中文姓氏的作品。按文獻記載，成文於 **北宋初** 。原收集姓氏411個，後增補到504個，其中單姓444個，復姓60個。

《百家姓》采用四言體例，對姓氏進行了排列，而且句句押韻，雖然它的內容沒有文理，但對於中國姓氏文化的傳承、中國文字的認識等方面都起了巨大作用，這也是能夠流傳千百年的一個重要因素。

## 數據比對及存疑

[族譜錄](http://wiki.zupulu.com/doc.php?action=view&docid=1016)可查詢姓氏來源及郡望

| [百度百科](https://baike.baidu.com/item/百家姓/194637?fr=aladdin) | [Amazon](https://www.amazon.cn/dp/B00AA7KIRI/ref=sr_1_1?__mk_zh_CN=%E4%BA%9A%E9%A9%AC%E9%80%8A%E7%BD%91%E7%AB%99&keywords=%E7%99%BE%E5%AE%B6%E5%A7%93&qid=1559799462&s=gateway&sr=8-1) | 輯錄 | 說明 |
| --- | --- | --- |
| 孟〔平陆〕 | 孟〔平陵〕 | 孟〔平陆〕 | 郡望皆對 |
| 談〔广平〕 | 谈〔文平〕 | 谈〔广平〕 | 文平未能查到 |
| 袭〔渤海〕 | 裘〔渤海〕 | 裘〔渤海〕 | 記錄有誤 |
| 陆〔吴郡〕 | 陆〔河南〕 | 陆〔吴郡〕 | 郡望皆對 |
| 逢〔谯郡〕 | 逄〔谯郡〕 | 逢〔谯郡〕 | 記錄有誤 |
| 谷〔济阳〕璩〔豫章〕桑〔黎阳〕桂〔天水〕 | 郤〔济阴〕璩〔豫章〕桑〔黎阳〕桂〔天水〕 | 郤〔济阳〕璩〔豫章〕桑〔黎阳〕桂〔天水〕 | 記錄有誤,郡望皆對 |
| 盖〔汝南〕后〔冯翊〕桓〔谯郡〕公〔括苍〕 | 盖〔汝南〕益〔冯翊〕桓〔谯郡〕公〔括苍〕 | 盖〔汝南〕益〔冯翊〕桓〔谯郡〕公〔括苍〕 | 記錄有誤 |

### 存疑

`于`--`於`
`谷`--`穀`
`鬱`--`郁` [鬱姓与郁姓不同](https://zhidao.baidu.com/question/1513419599752509300.html)

## 宋版

```
趙錢孫李，周吳鄭王。
馮陳褚衛，蔣沈韓楊。
朱秦尤許，何呂施張。
孔曹嚴華，金魏陶姜。
戚謝鄒喻，柏水竇章。
雲蘇潘葛，奚範彭郎。
魯韋昌馬，苗鳳花方。
俞任袁柳，酆鮑史唐。
費廉岑薛，雷賀倪湯。
滕殷羅畢，郝鄔安常。
樂于時傅，皮卞齊康。
伍余元蔔，顧孟平黃。
和穆蕭尹，姚邵湛汪。
祁毛禹狄，米貝明臧。
計伏成戴，談宋茅龐。
熊紀舒屈，項祝董梁。
杜阮藍閔，席季麻強。
賈路婁危，江童顏郭。
梅盛林刁，鐘徐邱駱。
高夏蔡田，樊胡淩霍。
虞萬支柯，昝管盧莫。
經房裘繆，幹解應宗。
丁宣賁鄧，郁單杭洪。
包諸左石，崔吉鈕龔。
程嵇邢滑，裴陸榮翁。
荀羊於惠，甄麴家封。
芮羿儲靳，汲邴糜松。
井段富巫，烏焦巴弓。
牧隗山谷，車侯宓蓬。
全郗班仰，秋仲伊宮。
寧仇欒暴，甘鈄厲戎。
祖武符劉，景詹束龍。
葉幸司韶，郜黎薊薄。
印宿白懷，蒲邰從鄂。
索鹹籍賴，卓藺屠蒙。
池喬陰鬱，胥能蒼雙。
聞莘黨翟，譚貢勞逄。
姬申扶堵，冉宰酈雍。
郤璩桑桂，濮牛壽通。
邊扈燕冀，郟浦尚農。
溫別莊晏，柴瞿閻充。
慕連茹習，宦艾魚容。
向古易慎，戈廖庾終。
暨居衡步，都耿滿弘。
匡國文寇，廣祿闕東。
歐殳沃利，蔚越夔隆。
師鞏厙聶，晁勾敖融。
冷訾辛闞，那簡饒空。
曾毋沙乜，養鞠須豐。
巢關蒯相，查后荊紅。
遊竺權逯，蓋益桓公。
萬俟司馬，上官歐陽。
夏侯諸葛，聞人東方。
赫連皇甫，尉遲公羊。
澹台公冶，宗政濮陽。
淳于單于，太叔申屠。
公孫仲孫，軒轅令狐。
鐘離宇文，長孫慕容。
鮮于閭丘，司徒司空。
亓官司寇，仉督子車。
顓孫端木，巫馬公西。
漆雕樂正，壤駟公良。
拓跋夾谷，宰父谷梁。
晉楚閆法，汝鄢塗欽。
段幹百裏，東郭南門。
呼延歸海，羊舌微生。
嶽帥緱亢，況后有琴。
梁丘左丘，東門西門。
商牟佘佴，伯賞南宮。
墨哈譙笪，年愛陽佟。
第五言福，百家姓終。
```

## 郡望

总计438个姓氏。

```
趙〔天水〕錢〔彭城〕孫〔樂安〕李〔隴西〕
周〔汝南〕吳〔延陵〕鄭〔滎陽〕王〔太原〕
馮〔始平〕陳〔潁川〕褚〔河南〕衛〔河東〕
蔣〔樂安〕沈〔吳興〕韓〔南陽〕楊〔弘農〕
朱〔沛郡〕秦〔天水〕尤〔吳興〕許〔高陽〕
何〔廬江〕呂〔河東〕施〔吳興〕張〔清河〕
孔〔魯郡〕曹〔譙郡〕嚴〔天水〕華〔武陵〕
金〔彭城〕魏〔鉅鹿〕陶〔濟陽〕姜〔天水〕
戚〔東海〕謝〔陳留〕鄒〔范陽〕喻〔江夏〕
柏〔魏郡〕水〔吳興〕竇〔挾風〕章〔河間〕
雲〔琅琊〕蘇〔武功〕潘〔滎陽〕葛〔頓丘〕
奚〔北海〕範〔高平〕彭〔隴西〕郎〔中山〕
魯〔扶風〕韋〔京兆〕昌〔汝南〕馬〔扶風〕
苗〔東陽〕鳳〔谷陽〕花〔東平〕方〔河南〕
俞〔河間〕任〔樂安〕袁〔汝南〕柳〔河東〕
酆〔京兆〕鮑〔上黨〕史〔京兆〕唐〔晉昌〕
費〔江夏〕廉〔河東〕岑〔南陽〕薛〔河東〕
雷〔馮翊〕賀〔廣平〕倪〔千乘〕湯〔中山〕
滕〔南陽〕殷〔汝南〕羅〔豫章〕畢〔河南〕
郝〔太原〕鄔〔太原〕安〔武陵〕常〔平原〕
樂〔南陽〕于〔河內〕時〔隴西〕傅〔清河〕
皮〔天水〕卞〔濟陽〕齊〔汝南〕康〔京兆〕
伍〔安定〕余〔下邳〕元〔河南〕卜〔西河〕
顧〔武陵〕孟〔平陸〕平〔河內〕黃〔江夏〕
和〔汝南〕穆〔河南〕蕭〔蘭陵〕尹〔天水〕
姚〔吳興〕邵〔博陵〕湛〔豫章〕汪〔平陽〕
祁〔太原〕毛〔西河〕禹〔隴西〕狄〔天水〕
米〔京兆〕貝〔清河〕明〔吳興〕臧〔東海〕
計〔京兆〕伏〔太原〕成〔上谷〕戴〔譙郡〕
談〔廣平〕宋〔京兆〕茅〔東海〕龐〔始平〕
熊〔江陵〕紀〔平陽〕舒〔京兆〕屈〔臨海〕
項〔遼西〕祝〔太原〕董〔隴西〕梁〔安定〕
杜〔京兆〕阮〔陳留〕藍〔汝南〕閔〔隴西〕
席〔安定〕季〔渤海〕麻〔上谷〕強〔天水〕
賈〔武威〕路〔內黃〕婁〔譙郡〕危〔汝南〕
江〔濟陽〕童〔雁門〕顏〔魯郡〕郭〔太原〕
梅〔汝南〕盛〔汝南〕林〔西河〕刁〔弘農〕
鐘〔潁川〕徐〔東海〕丘〔河南〕駱〔內黃〕
高〔渤海〕夏〔會稽〕蔡〔濟陽〕田〔渤海〕
樊〔上黨〕胡〔安定〕凌〔河間〕霍〔太原〕
虞〔陳留〕萬〔扶風〕支〔邰陽〕柯〔濟陽〕
昝〔太原〕管〔晉陽〕盧〔范陽〕莫〔鉅鹿〕
經〔滎陽〕房〔清河〕裘〔渤海〕繆〔蘭陵〕
乾〔潁川〕解〔平陽〕應〔汝南〕宗〔京兆〕
丁〔濟陽〕宣〔始平〕賁〔宣城〕鄧〔南陽〕
郁〔黎陽〕單〔南安〕杭〔余杭〕洪〔豫章〕
包〔上黨〕諸〔琅琊〕左〔濟陽〕石〔武威〕
崔〔博陵〕吉〔馮翊〕鈕〔吳興〕龔〔武陵〕
程〔安定〕嵇〔譙郡〕邢〔河間〕滑〔下邳〕
裴〔河東〕陸〔吳郡〕榮〔上谷〕翁〔錢塘〕
荀〔河內〕羊〔京兆〕於〔京兆〕惠〔扶風〕
甄〔中山〕麴〔汝南〕家〔京兆〕封〔渤海〕
芮〔平原〕羿〔齊郡〕儲〔河東〕靳〔河西〕
汲〔清河〕邴〔平陽〕糜〔汝南〕松〔東莞〕
井〔扶風〕段〔京兆〕富〔齊郡〕巫〔平陽〕
烏〔潁川〕焦〔中山〕巴〔高平〕弓〔太原〕
牧〔弘農〕隗〔余杭〕山〔河南〕谷〔上谷〕
車〔京兆〕侯〔上谷〕宓〔平昌〕蓬〔長樂〕
全〔京兆〕郗〔山陽〕班〔扶風〕仰〔汝南〕
秋〔天水〕仲〔中山〕伊〔陳留〕宮〔太原〕
寧〔齊郡〕仇〔平陽〕欒〔西河〕暴〔魏郡〕
甘〔渤海〕鈄〔遼西〕厲〔南陽〕戎〔江陵〕
祖〔范陽〕武〔太原〕符〔琅琊〕劉〔彭城〕
景〔晉陽〕詹〔河間〕束〔南陽〕龍〔武陵〕
葉〔南陽〕幸〔雁門〕司〔頓丘〕韶〔太原〕
郜〔京兆〕黎〔京兆〕薊〔內黃〕薄〔雁門〕
印〔馮翊〕宿〔東平〕白〔南陽〕懷〔河內〕
蒲〔河東〕邰〔平盧〕從〔東莞〕鄂〔武昌〕
索〔武威〕咸〔汝南〕籍〔廣平〕賴〔潁川〕
卓〔西河〕藺〔中山〕屠〔陳留〕蒙〔安定〕
池〔河西〕喬〔梁郡〕陰〔始興〕鬱〔太原〕
胥〔琅琊〕能〔太原〕蒼〔武陵〕雙〔天水〕
聞〔吳興〕莘〔天水〕黨〔馮翊〕翟〔南陽〕
譚〔齊郡〕貢〔廣平〕勞〔武陽〕逢〔譙郡〕
姬〔南陽〕申〔琅琊〕扶〔京兆〕堵〔河東〕
冉〔武陵〕宰〔西河〕酈〔新蔡〕雍〔京兆〕
郤〔濟陽〕璩〔豫章〕桑〔黎陽〕桂〔天水〕
濮〔魯郡〕牛〔隴西〕壽〔京兆〕通〔西河〕
邊〔隴西〕扈〔京兆〕燕〔范陽〕冀〔渤海〕
郟〔武陵〕浦〔京兆〕尚〔上黨〕農〔雁門〕
溫〔太原〕別〔京兆〕莊〔天水〕晏〔齊郡〕
柴〔平陽〕瞿〔松陽〕閻〔太原〕充〔太原〕
慕〔敦煌〕連〔上黨〕茹〔河內〕習〔東陽〕
宦〔東陽〕艾〔天水〕魚〔雁門〕容〔敦煌〕
向〔河南〕古〔新安〕易〔太原〕慎〔天水〕
戈〔臨海〕廖〔汝南〕庚〔濟陽〕終〔南陽〕
暨〔渤海〕居〔渤海〕衡〔雁門〕步〔平陽〕
都〔黎陽〕耿〔高陽〕滿〔河東〕弘〔太原〕
匡〔晉陽〕國〔下邳〕文〔雁門〕寇〔上谷〕
廣〔丹陽〕祿〔扶風〕闕〔下邳〕東〔平原〕
歐〔平陽〕殳〔武功〕沃〔太原〕利〔河南〕
蔚〔琅琊〕越〔晉陽〕夔〔京兆〕隆〔南陽〕
師〔太原〕鞏〔山陽〕厙〔河南〕聶〔河東〕
晁〔京兆〕勾〔平陽〕敖〔譙郡〕融〔南康〕
冷〔京兆〕訾〔渤海〕辛〔隴西〕闞〔天水〕
那〔天水〕簡〔范陽〕饒〔平陽〕空〔營邱〕
曾〔魯郡〕毋〔鉅鹿〕沙〔汝南〕乜〔晉昌〕
養〔山陽〕鞠〔汝南〕須〔渤海〕豐〔松陽〕
巢〔彭城〕關〔隴西〕蒯〔襄陽〕相〔西河〕
查〔齊郡〕后〔東海〕荊〔廣陵〕紅〔平昌〕
游〔廣平〕竺〔東海〕權〔天水〕逯〔廣平〕
蓋〔汝南〕益〔馮翊〕桓〔譙郡〕公〔括蒼〕
萬俟〔蘭陵〕司馬〔河內〕上官〔天水〕歐陽〔渤海〕
夏侯〔譙郡〕諸葛〔琅琊〕聞人〔河南〕東方〔濟南〕
赫連〔渤海〕皇甫〔京兆〕尉遲〔太原〕公羊〔頓丘〕
澹台〔太原〕公冶〔魯郡〕宗政〔彭城〕濮陽〔博陵〕
淳于〔河內〕單于〔千乘〕太叔〔東平〕申屠〔京兆〕
公孫〔高陽〕仲孫〔高陽〕軒轅〔邰陽〕令狐〔太原〕
鐘離〔會稽〕宇文〔趙郡〕長孫〔濟陽〕慕容〔敦煌〕
司徒〔趙郡〕司空〔頓丘〕
```
